\documentclass[a4paper,landscape, twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{geometry}
\usepackage{comment}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{fourier}
\usepackage{codesnippet}
\usepackage{pgffor}

%\DeclareUnicodeCharacter{€}{\euro{}}

\geometry{top=1.2cm, bottom=1.5cm, left=1cm, right=1cm}
\setlength\columnsep{1cm}
\setlength\parsep{2cm}



\newcounter{exo}

\newenvironment{exercice}{%
\stepcounter{exo}\textbf{Exercice\ \theexo.}}{%

}
\newcount\nbcopy
\nbcopy=1

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{DefineCodeSnippet}{contents}
\setcounter{exo}{0}

\hfil{\Large\bf Puissances et fractions -- exercices}\hfil
\setlength\columnsep{1em}


\begin{exercice}
Exprimer chaque nombre sous la forme $a^n$ (avec $a$ réel et $n$ entier relatif).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
    \item $\left(3^{-2}\right)^7$
    \item $\left((-5)^{-7}\right)^{-1}$
    \item $\left((-2)^4\right)^{-3}$
    \item $\left(12^7\right)^3\times 12^2$
    \item $\left(8^{-8}\right)^8$
    \item $\left((-9)^{-7}\right)^{2} \times 9^{-3}$
    \item $\left((-0,6)^{-11}\right)^{-3}$
    \item $\left(7^{-8}\right)^0$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    \'Ecrire les expressions suivantes sous la forme d'une seule puissance.
    \begin{multicols}3
    \def\equalsign{=}
    \begin{enumerate}[label=\Alph*\,\equalsign]
        \item $7^2\times7^3$
        \item $\dfrac{3^4}{3^2}$
        \item $\dfrac{4^3\times4}{4^5}$
        \item $\big((-3)^2\big)^3\times(-3)^4$
        \item $8^2+6^2$
        \item $5^8\times2^5\times5^{-3}$
    \end{enumerate}     
    \end{multicols}

\end{exercice}



\begin{exercice}
    Donner le résultat exact sous forme de fraction irréductible ou en écriture décimale
\begin{center} $3^3$ \hspace{0.3cm} ; \hspace{0.3cm} $(-4)^2$ \hspace{0.3cm} ; \hspace{0.3cm} $-2^3$ \hspace{0.3cm} ; \hspace{0.3cm} $7^{-1}$ \hspace{0.3cm} ;
\hspace{0.3cm} $5^{-2}$ \hspace{0.3cm} ; \hspace{0.3cm} $- 54^0$ ; \hspace{0.3cm} $(-3)^{-2}$\end{center}
\end{exercice}


\begin{exercice} \'Ecrire chaque expression sous la forme $a^n$ oû $n$ est un entier différent de 1 
\begin{center} $12^3 \times 12^3 \times 12^{-4}$ \hspace{0.3cm} ; \hspace{0.3cm} $(-7)^4 \times 3^4$ \hspace{0.3cm} ;
\hspace{0.3cm} $(-8)^{-11} \times (-8)^7 \times (-8)^{-2}$ \hspace{0.3cm} ; \hspace{0.3cm} $\dfrac{(-14)^{12}}{(-14)^5}$ \hspace{0.3cm} ;
\hspace{0.3cm} $(21^{-2})^{-4}$ \hspace{0.3cm} ; \hspace{0.3cm} $\dfrac{5^{-3}}{5^{-8}}$ \end{center}
\end{exercice}



\begin{exercice}
 Calculer et donner le résultat en écriture décimale (détailler le calcul)
\begin{center} $A=7-3^2$ \hspace{0.5cm} ; \hspace{0.5cm} $B=4-4 \times 2^3$ \hspace{0.5cm} ; \hspace{0.5cm} $C=5 \times 2^{-2}+\dfrac{1}{4}$ \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}   
Réduis les fractions suivantes au même dénominateur, puis range-les en ordre croissant :
\[a=\frac23\qquad;\qquad b=\frac59\qquad;\qquad c=\frac{13}{18}\qquad;\qquad d=\frac56\qquad;\qquad e=\frac12\]  
\end{exercice}

\begin{exercice}
%@Auteur: Thierry Gauvin\par
Les nombres suivants sont-ils supérieurs ou inférieurs à 1?
\par
\begin{tabular}{p{3cm}p{3cm}p{3cm}p{3cm}}
\Large $\frac{14}{45}$ & \Large$\frac{45}{44}$ & \Large$\frac{10}{10.1}$ & \Large$\frac{14}{0.45}$
\end{tabular}
\smallskip

\end{exercice}


\begin{exercice}
%@Titre:Le sport en 5\ieme.
%@Auteur: Nathalie Lespinasse\par
Dans une classe, on a relevé les renseignements suivants : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$]$\dfrac23$ des élèves jouent au foot ;
\item[$\bullet$]$\dfrac34$ des élèves jouent au basket ;
\item[$\bullet$]$\dfrac7{12}$ des élèves jouent au tennis.
\end{itemize}
Quel est le sport le plus pratiqué ? Quel est le sport le moins pratiqué ?
\end{exercice}
\pagebreak

\begin{exercice}
%@Auteur: Ch Poulain\par
\begin{enumerate}
\item Ranger ces nombres dans l'ordre croissant : $\displaystyle \frac5{36}\kern5mm\frac{35}{36}\kern5mm\frac{4,2}{36}\kern5mm\frac1{36}\kern5mm\frac{49}{36}\kern5mm\frac{23}{36}$.
\item Ranger ces nombres suivants dans l'ordre décroissant: $\displaystyle \frac7{12}\kern5mm\frac56\kern5mm\frac{11}{4}\kern5mm\frac52\kern5mm\frac23$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
%@Auteur: Nathalie Lespinasse\par
Madame Prune a fait de la confiture de fraises en deux fois.
\par La première fois, elle a obtenu 1\,000~g de confiture et elle avait utilisé 600~g de sucre.
\par La deuxième fois, elle a obtenu 1\,125~g de confiture et elle avait utilisé 700~g de sucre.
\begin{enumerate}
  \item Quelle fraction de la masse de confiture représentait la masse de sucre la première fois ? Simplifier la fraction obtenue.
  \item Quelle fraction de la masse de confiture représentait la masse de sucre la deuxième fois ? Simplifier la fraction obtenue.
  \item Quelle est la confiture la plus sucrée ? Justifier.
\end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}
Calculer, et donner les résultats sous forme de fraction irréductible :
\[a=\frac14+\frac34\qquad;\qquad b=\frac29+\dfrac43\qquad;\qquad c=\frac5{12}+\frac3{24}+\frac7{12}\]
\[d=\frac56-\frac23\qquad;\qquad e=\frac65-\frac8{15}\qquad;\qquad f=\frac{15}{21}-\frac37\]
\end{exercice}


\begin{exercice}
%@Auteur: François Meria\par
Calculer les nombres suivants en donnant le résultat
 sous forme de fraction irréductible.
\par\vspace{2mm}\par
%\setlength{\columnsep}{2em}
\begin{tabular}{p{0.2\linewidth}p{0.2\linewidth}p{0.2\linewidth}p{0.2\linewidth}}
$A=\dfrac{3}{9}+ \dfrac{20}{9}$ &
$B=\dfrac{20}{3}+ \dfrac{19}{21}$&
$C=\dfrac{7}{10}- \dfrac{33}{80}$&
$D=\dfrac{13}{10}- \dfrac{13}{60}$\\[2ex]
$E=\dfrac{35}{2}- \dfrac{5}{6}$&
$F=\dfrac{37}{8}- \dfrac{15}{72}$ &
$G=\dfrac{23}{2}+ \dfrac{25}{16}$ &
$H=\dfrac{13}{4}+ \dfrac{11}{36}$ \\[2ex]
$I=\dfrac{37}{2}+ \dfrac{13}{20}$&
$J=\dfrac{7}{4}- \dfrac{11}{3}$&
$K=\dfrac{26}{5}- \dfrac{9}{4}$ &
$L=\dfrac{5}{9}+ \dfrac{14}{7}$ \\[2ex]
\end{tabular}
\end{exercice}

\begin{exercice}
%@Auteur: Ch Poulain\par
Alain a un cocktail bien à lui : dans un verre, il met $\dfrac16$ d'eau, $\dfrac19$ de jus de pomme, $\dfrac13$ de jus de raisin, $\dfrac5{18}$ de jus d'orange et le reste avec du jus d'ananas.
\begin{enumerate}
\item Avant qu'il n'ajoute le jus d'ananas, quelle fraction du cocktail a-t-il préparée?
\item Quelle fraction représente le jus d'ananas ?
\item Range tous les ingrédients par ordre croissant.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
%@P:exocorcp
%@Auteur: Céline Leroy\par
\begin{enumerate}
\item En ajoutant $\dfrac35$ à une fraction, on obtient
  $\dfrac9{10}$. Retrouve cette fraction.
\item En enlevant $\dfrac12$ à une fraction, on obtient
  $\dfrac13$. Retrouve cette fraction.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{DefineCodeSnippet}

\loop
\ExecuteCodeSnippet{contents}\vspace{2cm}
\advance \nbcopy by -1
\unless\ifnum \nbcopy<1 \repeat

\end{document}

